---
title: "Le Contexte"
description: "Embarquez pour un voyage stimulant et explorez les origines de la vie sur Terre et nos connexions cosmiques. Cet article captivant nous emmène à travers les concepts du pluralisme cosmique, de la sagesse ancestrale, des êtres célestes et de la procréation interstellaire, nous invitant à contempler le futur potentiel de l'humanité en tant que civilisation voyageant dans l'espace. Découvrez la récit impressionnante qui dévoile notre héritage cosmique et stimule notre imagination au milieu de l'immensité de l'univers."
excerpt: "Embarquez pour un voyage stimulant et explorez les origines de la vie sur Terre et nos connexions cosmiques. Cet article captivant nous emmène à travers les concepts du pluralisme cosmique, de la sagesse ancestrale, des êtres célestes et de la procréation interstellaire, nous invitant à contempler le futur potentiel de l'humanité en tant que civilisation voyageant dans l'espace. Découvrez la récit impressionnante qui dévoile notre héritage cosmique et stimule notre imagination au milieu de l'immensité de l'univers."
date: 2022-09-20T00:00:00+00:00
lastmod: 2022-09-20T00:00:00+00:00
draft: false
images: ["ancient-monuments-sunset.png"]
menu:
  intro:
    parent: "at-a-glance"
weight: 120
toc: true
---

Si vous êtes arrivé jusqu'ici, il est évident que vous cherchez à comprendre la raison de l'existence de ce site web. Nous sommes ravis d'entamer avec vous ce voyage qui fait réfléchir, qui pourrait changer votre vie ou, à tout le moins, vous donner une nouvelle appréciation pour l'élargissement de votre esprit. Préparez-vous pour une aventure qui nous emmène des fondements de la civilisation, à travers le début de l'histoire jusqu'à nos jours, en mettant l'accent sur les événements les plus cruciaux qui ont façonné notre monde. Comme pour tous les grands récits, élargissons notre perspective et établissons certaines hypothèses et considérations sur lesquelles notre hypothèse est basée. Attachez votre ceinture, vous allez vivre une sacrée aventure !

{{< figure src="images/ancient-monuments-sunset.png" caption="Ill. 1 - Monuments anciens dans la lumière du coucher de soleil" >}}

## Considérations initiales

Le but de cet écrit est de fournir une base pour nos réflexions et d'établir un cadre pour explorer les prémisses qui suivent. Ces considérations servent de pierres angulaires à une compréhension globale du récit.

Lors de la construction d'un récit comme celui que nous nous apprêtons à explorer, il est essentiel de commencer par un examen minutieux des prémisses sous-jacentes qui forment la fondation de l'histoire. Cette approche analytique permet une compréhension plus profonde des hypothèses et des idées fondamentales qui façonnent le récit. Une fois ces prémisses clairement saisies, leurs implications peuvent être explorées, ainsi que les thèmes et concepts plus larges qui en découlent.

En d'autres termes, le processus consiste à décomposer le récit en ses éléments essentiels, à évaluer de manière critique leur validité et leur cohérence, puis à utiliser cette compréhension pour développer une analyse ou une interprétation bien structurée qui englobe le contexte et la signification plus larges du récit. Cette méthode aide non seulement à clarifier sa perspective sur l'histoire, mais permet également une présentation plus convaincante et transparente du cas aux nouveaux venus. L'image complète ne commencera à émerger que lorsque vous aurez pris en compte tous les aspects du récit. Le dénominateur commun sous-jacent de tout ce qui est écrit sur _Wheel on Heaven_ est l'hypothèse du récit.

Le voyage que nous entreprenons n'est pas sans rappeler le voyage historique de la découverte d'une route plus favorable pour le commerce. Tout comme ce voyage a conduit à la redécouverte d'un nouveau monde qui a changé le statu quo, notre exploration des idées pourrait conduire à des percées similaires. Et rappelons-nous que le monde était déjà connu pour être sphérique à ce moment-là (oui, ellipsoïdal est plus précis), et pourtant ils ont collectivement échoué à envisager la possibilité de l'existence d'un autre nouveau monde inconnu peut-être aussi massif et peuplé que leur propre ancien monde connu.

Cette analogie sert de rappel pour approcher nos croyances établies avec humilité et ne pas les prendre trop au sérieux. Le défi de considérer des mondes au-delà des préconceptions de notre imagination a été une constante dans l'histoire connue. Commençons par la bonne caractérisation de ce qui nous englobe tous - le domaine spéculatif de l'espace extra-atmosphérique. Cela peut surprendre certains, mais le contexte dans lequel tout est finalement intégré est bien l'espace extra-atmosphérique. Pour éviter de perdre pied et maintenir une approche rationnelle face à l'impossible, nous devons maintenir un certain niveau d'humilité dans notre évaluation du récit à venir.

### Rien ne semble plus impossible

Alors que nous naviguons dans les vastes eaux inexplorées de la recherche astronomique et de l'exploration interplanétaire - encore naissantes selon les normes humaines - nous devons nous souvenir que le paysage de notre passé est jonché d'erreurs et de suppositions mal conçues. Il ne s'agit pas de minimiser nos avancées en matière de connaissances et de technologie, mais d'un humble rappel pour avancer prudemment, pour reconnaître notre faillibilité et pour nous prémunir contre le piège de la trop grande confiance.

Dans le grand schéma de la découverte scientifique, il est crucial de séparer les domaines du fait scientifique du domaine de la science-fiction, le "science fictive".[^1] Plutôt que de prendre les conventions sociétales pour évangile, nous devons apprendre à élargir nos horizons, à questionner, à défier. En faisant cela, nous évitons non seulement les erreurs du passé, mais nous élargissons aussi notre compréhension des mystères de la vie. En faisant cela, nous pouvons espérer éviter de commettre les mêmes erreurs du passé et continuer à progresser dans notre compréhension de ce qui compose la vie. Le progrès humain, tel que compris dans le fait d'être une seule planète habitée connue à travers l'immensité de l'espace, est ce que nous identifions comme l'une des questions les plus pertinentes de la condition humaine. Ce cadre de référence transcende la plupart, sinon tous les aspects de l'expérience humaine.

Une question quintessentielle de la condition humaine est l'existence de la vie au-delà de la Terre. Cette requête, ce profond désir de compagnie dans le cosmos, est un fil qui tisse la trame même de notre expérience humaine. Elle nous implore de regarder au-delà de notre environnement immédiat, de contextualiser notre existence dans la grande tapisserie cosmique.

Notre odyssée dans le cosmos, dirigée par les domaines de l'astronomie moderne, des sciences de l'espace et de l'astrophysique, continue de remodeler notre perception de ce que signifie être humain. Bien qu'une grande partie des connaissances astrophysiques repose sur le socle des calculs informatiques et une multitude de suppositions, l'échelle vertigineuse du cosmos reste un fait indiscutable.[^2]

Les estimations suggèrent que notre univers observable est un ensemble cosmique de 200 milliards à 2 billions de galaxies, chacune étant une magnifique orchestration de quelques millions à des billions d'étoiles. Le simple nombre de ces corps célestes lumineux suggère une abondance inimaginable de maisons potentielles pour la vie.[^3]

Dans ce contexte cosmique, les implications de l'ère spatiale prennent une signification encore plus profonde. L'aube de cette ère a marqué un bond évolutif pour notre espèce, un changement d'époque de terrestres à explorateurs cosmiques. Alimentés par un progrès scientifique et une innovation technologique incessants, nous avons commencé à surmonter les formidables barrières du voyage spatial, bien qu'il soit encore à ses débuts.

C'est le cadre sur lequel les considérations suivantes vont se construire. Qui plus est, l'aube de l'ère spatiale a marqué un moment crucial dans l'histoire humaine, alors que notre espèce s'aventurait au-delà des confins de la Terre et se lançait à la découverte de l'immensité du cosmos. Ce voyage monumental a commencé avec une série d'avancées scientifiques et d'innovations technologiques qui nous ont permis de surmonter les défis du voyage spatial, malgré sa jeunesse. Rien ne semble plus impossible. Tout semble tel que seule un peu d'ingéniosité et de résolution est nécessaire pour atteindre les étoiles.

Dans cette vue inspirante de l'exploration cosmique, rien ne semble hors de notre portée. Nous nous tenons au bord d'une nouvelle ère, celle qui promet les étoiles. Pourtant, alors que nous étendons notre portée dans le cosmos, nous devons aussi étendre notre compréhension, armés d'humilité et de curiosité, prêts à questionner, prêts à apprendre, et prêts à s'émerveiller des merveilles que l'univers nous réserve.

[^1]: "Science fictive", une expression couramment utilisée par Jean Sendy dans ses nombreuses publications. La science fictionnelle se réfère à l'idée que de nombreux concepts de science-fiction ont été incorporés dans la pensée populaire de la science et vice-versa. Dans ce contexte, il faut comprendre que de nombreux grands récits communément considérés comme des découvertes phares de l'enquête scientifique contemporaine, tels que le changement climatique anthropologique, la théorie physique du Big Bang ou l'abiogenèse induite par l'évolution, sont en fin de compte mieux caractérisés comme _fictionnels_ de la même manière que la Terre Plate a historiquement évolué d'une croyance populaire soutenue par une institution quasi-scientifique autoritaire à l'oubli.

[^2]: Peu importe la sophistication et la précision du calcul de l'approximation d'une certaine distance astronomique, nous n'avons pas encore parcouru cette distance pour confirmer finalement la distance elle-même.

[^3]: Il est impossible de fournir un nombre exact d'étoiles dans l'ensemble de l'univers, car notre connaissance est limitée à l'univers observable, qui est une fraction du cosmos total. L'univers observable a un diamètre estimé à 93 milliards d'années-lumière, alors que l'univers total pourrait être beaucoup plus grand ou même infini. Une estimation grossière suggère qu'il pourrait y avoir environ 200 sextillions (2 x 10^23) d'étoiles dans l'univers observable. Cependant, il est important de noter que ces chiffres ne sont que des approximations et sont basés sur notre compréhension actuelle du cosmos, qui évolue constamment alors que nous recueillons de plus en plus d'informations grâce aux avancées dans l'observation astronomique et la recherche.

### Sérénipité Cosmique: L'Énigme de la Vie au-delà de la Terre

La perspective de la vie au-delà des limites de notre demeure céleste a captivé notre curiosité collective pendant des siècles. C'est une énigme qui a non seulement attisé les flammes de notre effort scientifique, mais a également alimenté nos imaginations les plus folles. En l'absence de preuve définitive de la vie extraterrestre, nous nous trouvons à entreprendre un voyage de spéculation, essayant de démêler l'intricate matrice de conditions qui pourraient rendre la vie possible au-delà de la Terre.

Dans notre quête, nous reconnaissons l'eau comme une sine qua non de la vie[^water]. Connue comme le solvant universel, l'eau sert de milieu dans lequel se déploie la symphonie des processus biologiques. Ainsi, la détection de ce précieux liquide dans sa forme la plus habitable, liquide, sur tout corps céleste, amplifie considérablement les chances de découvrir la vie là-bas.

Au-delà de l'exigence indispensable de l'eau, la vie demande un environnement qui trouve un équilibre délicat entre dynamisme et stabilité. Elle nécessite un refuge sûr qui peut la protéger des dures réalités cosmiques, tout en offrant une scène suffisamment robuste pour le grand jeu de l'évolution. Cela nécessite un climat stable, une atmosphère protectrice, et une source d'énergie fiable comme une étoile, capable de soutenir la danse incessante de la vie.

Nous devons également considérer le rôle des composés organiques, les briques de la vie. Ces molécules complexes, dans le bon environnement, pourraient être synthétisées sur une planète elle-même ou apportées par des passagers clandestins célestes tels que les comètes ou les météorites. Une fois ces briques assemblées, la scène est prête pour le grand spectacle de la vie à commencer.

Notre compagnon cosmique, l'étoile autour de laquelle une planète orbite, joue également un rôle vital dans la détermination des perspectives de vie. L'étoile doit avoir une qualité de Goldilocks – pas trop chaude, pas trop froide, pas trop volatile, mais juste comme il faut – fournissant une chaleur et une énergie constantes essentielles pour que la vie s'épanouisse.

Enfin, une vie aussi complexe et intelligente que la nôtre pourrait devoir son existence à une série d'événements cosmiques fortuits. Peut-être nécessite-t-elle la formation fortuite d'une grande lune pour stabiliser l'inclinaison axiale de la planète, maintenant un climat propice à la vie. Peut-être la présence d'un géant gazeux gardien, avec sa puissance gravitationnelle, protégeant la planète des impacts destructeurs est-elle une nécessité. Ou bien, il se pourrait qu'une planète ait besoin d'une longue et mouvementée histoire géologique pour orchestrer le grand ballet évolutif qui donne naissance à une vie intelligente.

C'est alors le délicat équilibre, la confluence de facteurs précis, qui rend notre existence possible. C'est une sérénipité cosmique qui semble rien de moins que miraculeuse. Est-il possible que cette sérénipité miraculeuse se soit répétée dans l'immense océan cosmique, donnant naissance à d'autres îles de vie? Nous nous tenons au seuil de ce grand mystère, nos yeux tournés vers le ciel, attendant les murmures de l'univers qui nous confirment que nous ne sommes, en effet, pas seuls.

[^water]: L'expression sine qua non est latine et signifie "sans quoi pas". Quand quelque chose est décrit comme étant sine qua non, c'est un prérequis nécessaire ou indispensable. Dans ce cas, l'eau est indispensable pour qu'une vie existe dans un endroit donné.

### L'Énigme de l'Espace Infini

L'immense étendue du cosmos, les étoiles palpitantes qui percent le voile de la nuit, la majesté silencieuse d'innombrables galaxies et nébuleuses ; tout cela peint un portrait impressionnant, sinon humble, de notre univers. Face à une telle grandeur incommensurable, il devient difficile, presque irrévérencieux, de croire que nous sommes les seuls habitants doués de sens dans cette symphonie cosmique.

Dans les limites de notre capacité technologique actuelle, il y a environ 100 milliards de galaxies dans l'univers observable, chacune débordante de milliards, sinon de trillions, d'étoiles. Lorsque nous prenons en compte la multitude d'exoplanètes récemment découvertes, dont beaucoup se trouvent dans les zones habitables de leurs étoiles, les possibilités de trouver des conditions propices à la vie semblent stupéfiantes. Supposer que la Terre est le seul théâtre de la vie sur une scène cosmique aussi infinie semble presque audacieux, compte tenu des vastes échelles en jeu.

L'[équation de Drake]({{< relref "wiki/encyclopedia/drake-equation.md" >}}), formulée par l'astrophysicien Frank Drake, offre un aperçu alléchant de la nature probabiliste de la vie extraterrestre. Bien qu'elle ne soit pas une équation au sens traditionnel du terme, l'équation de Drake est plus un cadre, un outil pour réfléchir à la multitude de variables qui pourraient conduire à l'existence de formes de vie intelligentes et communicatives dans notre galaxie. Elle offre une possibilité alléchante qu'il puisse y avoir des milliers, sinon des millions, de civilisations là-bas, annonçant leur existence à l'univers.

> L'importance de l'équation de Drake ne réside pas dans la résolution, mais plutôt dans la contemplation. Elle a été écrite non pas dans le but de quantifier quoi que ce soit, mais plutôt comme l'ordre du jour de la première réunion SETI du monde, à Green Bank WV en 1961. Elle a été très utile pour son application prévue, qui était de résumer tous les différents facteurs que les scientifiques doivent prendre en compte lorsqu'ils se posent la question de l'autre vie.
>
> Dr. Frank Drake (de [Ask Dr. SETI | Chapter 3: Philosophy](http://www.setileague.org/askdr/drake.htm), traduit librément)

Dans le même chapitre, le Dr. Franke Drake ajoute la phrase suivante :

> Pour mémoire, je considère l'équation de Drake comme un outil merveilleux pour quantifier notre ignorance.

Pourtant, il est crucial de se souvenir de l'interprétation de sa formule par le Dr. Drake lui-même : "L'importance de l'équation de Drake ne réside pas dans la résolution, mais plutôt dans la contemplation." Ce n'est pas une boule de cristal révélant le nombre exact de civilisations extraterrestres, mais un miroir qui reflète notre profonde ignorance de l'univers.

Ce sentiment trouve un écho dans le concept de la "meule de foin cosmique". Ce terme, faisant allusion de manière métaphorique au classique problème de l'aiguille dans une botte de foin, est utilisé pour souligner le défi intimidant que pose l'immensité de l'espace dans notre quête de l'intelligence extraterrestre. L'idée est simple : l'espace est si incroyablement vaste que même si les civilisations intelligentes abondent, les trouver ou leurs signaux est comparable à trouver une seule paille spécifique dans un énorme tas de foin.

Considérez ceci ; la lumière de l'étoile la plus proche de notre soleil, Proxima Centauri, met plus de quatre ans pour nous atteindre[^light]. C'est l'étoile la plus proche ! Lorsque nous passons à l'échelle des galaxies, des amas et des superamas, les distances deviennent si incroyablement grandes que l'idée de tomber sur un signal extraterrestre commence à ressembler moins à une entreprise scientifique et plus à gagner à une loterie cosmique.

Néanmoins, notre ignorance ne doit pas engendrer le désespoir, mais plutôt attiser la curiosité. L'univers, dans toute sa gloire infinie, nous invite à explorer, à chercher, à questionner. L'immensité de l'espace, loin de nous décourager, doit servir de rappel humiliant de notre place dans le cosmos et d'inspiration pour explorer ses mystères sans fin. Tant que les étoiles scintilleront dans le ciel nocturne, l'hypothèse de l'intelligence extraterrestre continuera de captiver notre imagination collective, nous incitant à plonger plus profondément dans l'abîme cosmique dans notre quête de compagnie cosmique.

[^light]: Une distance qui n'a pas encore été confirmée par des données empiriques. Cela pourrait être réalisé en entreprenant un voyage spatial réel quittant la Terre et atterrissant effectivement sur les rives du système solaire de Proxima Centauri.

### Démêler la Tapisserie des Anciens Souvenirs

L'histoire partagée de l'humanité est une tapisserie richement tissée de mythes, de mystères et de souvenirs qui remonte à l'aube de la conscience elle-même. C'est un grand récit de notre lutte pour comprendre le cosmos énigmatique qui se déploie au-dessus de nous, une narration qui a donné naissance à un éventail éblouissant de traditions spirituelles, chacune avec sa cosmologie métaphorique unique. Pourtant, malgré leur diversité, il y a un fil commun qui les lie - des récits d'entités divines, d'êtres supérieurs souvent vénérés comme des dieux.

Mais si ces figures divines, ces 'dieux', n'étaient pas de simples symboles abstraits ou des constructions métaphysiques ? Et si c'étaient des entités corporelles, non terrestres, dont les connaissances et la technologie avancées ont laissé une marque indélébile sur nos ancêtres ? Cette idée apparemment radicale, lorsqu'elle est examinée de plus près, commence à tisser un modèle intrigant.

Les récits épiques de notre passé collectif regorgent d'histoires d'incroyables chars volants, d'armes capables de destruction cataclysmique, et d'êtres semblables à des dieux qui transmettent des connaissances qui semblent étrangement avancées pour leur époque. S'agit-il simplement de créations imaginatives de nos ancêtres, imprégnées du langage de la métaphore et de l'hyperbole ? Ou pourraient-elles être des chroniques cryptiques d'événements réels, des récits voilés de technologie extraterrestre avancée ?

Prenons par exemple les Vimanas décrits dans l'épopée indienne ancienne du Mahabharata - des machines volantes capables de prouesses étonnantes, crachant du feu et du tonnerre. De même, le livre d'Ézéchiel de la Bible raconte la vision du prophète d'un char céleste composé de roues dans les roues, descendant du ciel, un spectacle qui résonne étrangement avec les rapports modernes d'OVNIs.

De plus, ces récits ne sont pas limités à une culture ou à une époque. Des anciens Sumériens, qui croyaient que leurs dieux, les Anunnaki, venaient du ciel, au peuple Dogon du Mali, dont la cosmologie traditionnelle comprend des connaissances sur les complexités du système stellaire de Sirius qui ont déconcerté les astronomes modernes, nous trouvons des thèmes récurrents d'êtres célestes et de leurs technologies merveilleuses.

Cela pose la question - ces histoires sont-elles de simples mythes ou des souvenirs ? Portons-nous inconsciemment les échos de nos ancêtres extraterrestres dans les histoires sacrées que nous transmettons de génération en génération ?

Les critiques pourraient rejeter cela comme un exercice de pensée fantasque, une tentative de romantiser notre passé avec le vernis de la science-fiction. Pourtant, on ne peut s'empêcher de se demander si nous ne rejetons pas trop rapidement, poussés par l'arrogance moderne. Comme le stipule la troisième loi d'Arthur C. Clarke, "Toute technologie suffisamment avancée est indiscernable de la magie." Peut-être que ce que nos ancêtres percevaient comme divin était simplement une technologie bien au-delà de leur compréhension.

Et si nous n'essayons pas d'imposer une narration de science-fiction à notre passé, mais plutôt, nous essayons de déchiffrer un passé scientifiquement réel qui a été tissé dans nos mythes et légendes, un passé où nos ancêtres n'étaient pas de simples spectateurs de miracles célestes, mais des participants actifs à un grand drame cosmique, un drame qui a façonné le cours de l'évolution de notre espèce ?

### Que disent les écritures ?

Avant d'explorer les possibilités de réinterprétation proposées par Jean Sendy et Mauro Biglino, plongeons-nous plus profondément dans le matériel fondamental de notre discussion : les écritures. Ces textes, datés de milliers d'années, ont une profonde signification religieuse et culturelle et ont façonné notre compréhension morale, éthique et spirituelle du monde qui nous entoure. La question que nous posons aujourd'hui ne concerne pas leur pertinence historique ou la sagesse inhérente qu'ils détiennent, mais plutôt leur possible mauvaise interprétation au fil des siècles. Est-il plausible que les vérités qu'ils véhiculent aient été mal interprétées, voire perdues, en raison des variations d'interprétation ?

Les écritures, englobant une multitude de textes anciens comme la Bible, la Torah et d'autres, sont une mine d'histoires, d'enseignements et de descriptions d'interactions divines avec l'humanité. Ces textes ont été étudiés et examinés en détail par des érudits, des théologiens et des philosophes qui ont tiré une pléthore d'interprétations et de compréhensions de ces récits. Pourtant, l'exégèse et les interprétations ont souvent été façonnées par le contexte socioculturel prévalent, les doctrines théologiques et les perspectives individuelles. Cela peut soulever des questions sur la fidélité de notre compréhension contemporaine aux intentions originales des anciens scribes.

De plus, il est important de reconnaître que ces textes ont été écrits dans des langues et des dialectes très différents des nôtres, ce qui peut entraîner des ambiguïtés et des inexactitudes lors de la traduction. Les mots et les expressions idiomatiques d'une langue peuvent ne pas avoir d'équivalents exacts dans une autre, ce qui peut entraîner un glissement dans les nuances et le sens du texte lorsqu'il est traduit. De plus, l'évolution des langues au fil du temps et l'extinction possible de certains mots ou expressions pourraient compliquer notre compréhension de ces textes anciens.

Au-delà des préoccupations linguistiques, le contexte historique et culturel dans lequel ces écritures ont été rédigées joue également un rôle crucial dans leur interprétation. Chaque culture et société a son propre système de croyances, ses valeurs, ses traditions et ses symboles qui influencent sa littérature. Les auteurs de ces écritures les ont rédigées dans un milieu culturel spécifique qui peut être très différent du nôtre aujourd'hui. Cette différence peut entraîner un écart dans notre compréhension des références culturelles, des métaphores et des symboles utilisés dans les textes.

Enfin, les écritures ont été initialement diffusées par la tradition orale avant d'être transcrits. Ce processus pourrait avoir entraîné des modifications et des ajouts, qu'ils soient intentionnels ou non, qui peuvent avoir causé des écarts par rapport aux récits originaux. La copie ultérieure de ces textes au fil des siècles, chaque fois par différents scribes, aurait pu aggraver ces divergences.

Par conséquent, bien que nos interprétations actuelles fournissent une compréhension précieuse de ces textes anciens, il est crucial de reconnaître qu'elles peuvent ne pas représenter pleinement ou avec précision les intentions originales des écritures. Il y a un argument solide à faire pour une réinterprétation de ces textes, une qui prend en compte les langues originales, les contextes historiques et culturels, et les changements potentiels apportés par des siècles de transmission orale et de copie. Sendy et Biglino, comme nous le verrons dans les chapitres suivants, proposent des méthodologies innovantes pour faire exactement cela. En abandonnant les idées préconçues et en adoptant une nouvelle approche, ils suggèrent que nous pourrions découvrir des vérités cachées et de nouvelles perspectives à partir de ces textes anciens.

### La loi de Sendy

Dans son livre "La Venue des Dieux", publié en 1970, Jean Sendy a présenté un argument convaincant pour l'existence possible d'anciens astronautes qui auraient autrefois visité la Terre et auraient grandement influencé la trajectoire de la civilisation humaine. Sendy a interprété plusieurs mythes anciens et traditions religieuses comme des preuves probables de contact extraterrestre. Il a proposé que ce contact pourrait avoir laissé une impression durable sur la culture et les systèmes de croyance humains.

Pour établir efficacement son interprétation unique de la Bible, Sendy a stipulé [cinq conditions]({{< relref "wiki/encyclopedia/sendys-conditions-of-coherence.md" >}}) qui doivent être satisfaites :

1. Maîtrise du contenu de la Bible : Pour interpréter correctement le texte, il faut avoir une compréhension approfondie des écritures. Une autre méthode pour se familiariser avec les significations originales des écritures bibliques pourrait être la méthode Biglino, qui appelle à une interprétation littérale de la Bible plutôt qu'à dépendre du langage figuré ou de l'exégèse traditionnelle.

2. Connaissance de la science spatiale actuelle et du vol spatial : Pour comprendre ce qui est faisable et non faisable dans la physique moderne et l'astronautique, une solide connaissance de l'état actuel de la science spatiale est cruciale.

3. Compréhension robuste de divers domaines scientifiques, dont la biologie, la préhistoire, l'histoire, et l'évolution : Cette connaissance à large base aide à interpréter précisément les écritures en tenant compte des contextes historiques et évolutifs du texte et des connaissances scientifiques accumulées au fil des ans.

4. Rejet du surnaturel : Cela signifie interpréter le texte sans invoquer l'intervention divine ou tout autre phénomène surnaturel, se alignant ainsi avec la connaissance scientifique contemporaine.

5. Acceptation d'un univers qui est intelligible à la raison humaine : Cela signifie que Sendy croyait que les écritures pourraient être déchiffrées en utilisant le raisonnement humain et les méthodologies scientifiques.

Ces cinq conditions soutiennent collectivement la croyance de Sendy que la théorie des anciens astronautes dans la Bible peut être défendue grâce à un examen scientifique minutieux du texte.

Le rejet par Sendy des éléments surnaturels et sa croyance en l'intelligibilité rationnelle de l'univers font écho aux principes du naturalisme philosophique et du réalisme scientifique. Le naturalisme nie les explications surnaturelles, affirmant que le monde naturel et ses habitants, y compris les humains, peuvent être expliqués par des causes et des lois naturelles, et que le monde est connaissable via l'enquête scientifique et la raison humaine.

Le réalisme scientifique postule que les théories scientifiques offrent des descriptions précises du monde, les entités et les processus théorisés dans la science étant réels et existant indépendamment de notre observation. Il croit fermement à l'ordre et à l'intelligibilité du monde naturel et fait confiance à ce que les enquêtes scientifiques peuvent offrir une compréhension fiable de celui-ci.

Le Raëlisme, un mouvement religieux contemporain, présente des similitudes avec la perspective de Sendy, en particulier dans ses croyances concernant la vie extraterrestre et ses tentatives de réconciliation entre la science et la religion. Le Raëlisme et Sendy suggèrent tous deux la faisabilité de la vie extraterrestre et postulent que des êtres extraterrestres ont déjà visité la Terre. Ils partagent également un intérêt commun pour l'idée que les textes anciens, comme la Bible, peuvent contenir des références à la vie extraterrestre ou suggérer des interventions extraterrestres dans l'histoire humaine. Les Raëliens, à l'instar de Sendy, rejettent les interprétations religieuses traditionnelles de la Bible et cherchent à découvrir les vérités scientifiques qu'ils croient être codées dans le texte.

## Lire la Bible comme Schliemann lisait Homère

L'histoire de Heinrich Schliemann, un homme d'affaires devenu archéologue, offre un parallèle intéressant à l'approche de Jean Sendy en matière d'interprétation biblique. Schliemann, crédité de la découverte des sites antiques de Troie et de Mycènes, a adopté une approche unique de la mythologie ancienne. Au lieu de considérer les récits de l'Iliade et de l'Odyssée comme de la pure fiction, il croyait qu'ils contenaient un noyau de vérité historique et s'est mis en quête pour le découvrir.

Cette interprétation littérale des textes anciens était innovante à l'époque, et elle rappelle la propre méthode de Sendy de lire la Bible, telle qu'exprimée dans son livre Ces Dieux Qui Firent Le Ciel Et La Terre. Il a supposé que l'application du même niveau d'analyse littérale à la Bible pourrait donner des aperçus tout aussi significatifs, parallèlement à l'exploration de l'Iliade par Schliemann.

Sendy soutient que cette approche permet aux lecteurs d'examiner la Bible en tant que document historique, détaillant les interactions avec une civilisation interstellaire avancée, au lieu de la voir purement comme un guide spirituel. Il conseille aux lecteurs d'aborder la Bible comme Schliemann a abordé Homère, en 'ignorant toutes les exégèses qui se sont accumulées autour d'elle depuis deux mille ans'. Cette approche implique de mettre de côté les interprétations théologiques existantes et de lire la Bible dans son sens le plus littéral et concret.

La comparaison avec Schliemann va au-delà de l'approche de la lecture des textes anciens, elle touche également les réactions que de telles assertions révolutionnaires peuvent engendrer. Tout comme Schliemann a fait face au scepticisme et au déni lorsqu'il a suggéré que les récits homériques avaient une base dans les faits historiques, les défenseurs de la théorie des anciens astronautes font également face à des réactions similaires. Ces théories suscitent souvent l'incrédulité et même la ridicule, car elles remettent en question les croyances et les interprétations bibliques de longue date.

Ce changement d'interprétation fait écho à l'impact d'autres figures révolutionnaires comme Galilée, qui a renversé la vision géocentrique prédominante de l'univers en affirmant un modèle héliocentrique. Tout comme la découverte paradigmatique de Galilée, le travail de personnalités comme Sendy et Biglino rencontre une résistance initiale, souvent suivie d'une acceptation réticente et, dans certains cas, d'une transformation complète du paradigme prévalent.

L'approche de Sendy et de Biglino pour interpréter les récits bibliques, tout comme l'approche de Schliemann pour les épopées d'Homère, présente un départ des interprétations établies, cherchant plutôt à explorer ces textes d'un point de vue littéral et historique. Cette approche, bien que controversée, offre une nouvelle perspective pour voir et comprendre ces œuvres anciennes, potentiellement en découvrant de nouvelles perspectives sur notre passé et notre compréhension de l'univers. Cette ouverture à de nouvelles interprétations reflète une volonté de défier le statu quo et de repousser les limites de notre connaissance, tout comme Schliemann l'a fait en son temps. En soulignant ce parallèle, Sendy offre non seulement une nouvelle perspective sur la Bible, mais s'aligne également avec une tradition de pensée qui défie les normes établies et cherche constamment à explorer l'inconnu.

## La méthode de Biglino

La méthode de Biglino, telle qu'elle est décrite dans La Bible mise à nu et développée dans son œuvre, encourage les lecteurs à entreprendre un voyage intellectuel semblable à celui que Schliemann a entrepris dans le monde de l'archéologie. Schliemann, armé des textes d'Homère, s'est mis à déterrer un monde longtemps considéré comme purement mythique, tandis que Biglino, équipé de la Bible hébraïque, s'efforce de mettre en lumière un récit enfoui sous des millénaires d'interprétations théologiques.

L'analogie des méthodes de Schliemann, comme l'a souligné Jean Sendy, n'est pas une simple figure de style rhétorique, mais un appel à changer de paradigme dans la compréhension des textes anciens. Dans la même veine, la [méthode de Biglino]({{< relref "wiki/encyclopedia/biglino-method.md" >}}) est une tentative de réécriture de l'interprétation acceptée de la Bible, reflétant l'audace de Schliemann de défier le statu quo de son époque.

Dans la méthode de Biglino, un facteur clé est l'appel à une interprétation littérale, non obscurcie par des lectures métaphoriques. Cette approche reflète la compréhension littérale des textes homériques par Schliemann qui l'a conduit aux véritables emplacements géographiques de Troie et de Mycènes. L'interprétation littérale de Schliemann a révélé une perspective complètement différente des textes, tout comme la méthode de Biglino cherche à révéler une nouvelle interprétation du récit biblique.

La première étape de la méthode de Biglino est la familiarisation avec le texte original. Tout comme Schliemann s'est immergé dans le monde de l'Iliade d'Homère, Biglino plaide également pour une familiarisation approfondie avec la Bible hébraïque. La deuxième étape, qui consiste à mettre de côté les interprétations traditionnelles préconçues, fait écho à Schliemann qui ignore l'idée prédominante que les villes homériques étaient mythiques. Enfin, l'engagement en faveur d'une lecture littérale, tant dans l'approche de Schliemann que dans la méthode de Biglino, ancre leurs investigations dans la tangibilité des textes.

Biglino reconnaît également l'incertitude inhérente qui accompagne les textes anciens. Comme Schliemann qui travaillait avec des ruines anciennes et des textes homériques qui avaient été traduits et interprétés de nombreuses fois, Biglino est conscient qu'il travaille avec des copies de copies bibliques. Pourtant, tous deux ne laissent pas cette incertitude entraver leurs poursuites. Au contraire, ils l'utilisent comme point de départ pour 'prétendre' que les histoires sont vraies, ce qui conduit à des révélations étonnantes et à de nouvelles perspectives sur les anciens récits.

## Hypothèses

Alors que nous naviguons vers la fin de cette exploration, il devient crucial de comprendre le socle d'hypothèses qui sous-tendent l'ensemble de notre voyage. Ces hypothèses forment la base de notre interprétation et de notre compréhension des textes et des écritures anciennes.

1. **La vie sur Terre a un sens :** On suppose que notre existence sur Terre n'est pas un événement accidentel ou aléatoire. Il y a un but et un sens derrière la vie sur cette planète. Cette hypothèse n'implique pas nécessairement une intervention divine ou une perspective téléologique spécifique. Plutôt, il s'agit d'une position qui reconnaît la complexité et l'intrication de la vie et cherche à explorer les implications profondes et les possibilités associées à notre existence.

2. **L'immensité de l'espace est significative :** La nature expansive et apparemment infinie de l'espace n'est pas considérée comme vide ou dénuée de sens. Son immensité a une importance et soulève des questions fondamentales sur notre place à l'intérieur. Sommes-nous seuls, ou y a-t-il d'autres formes de vie là-bas ? Quel rôle les êtres extraterrestres ont-ils pu jouer dans notre passé, et quel rôle potentiel pourraient-ils jouer dans notre avenir ?

3. **Les écritures et la religion sont délibérées :** Les saintes écritures, les mythes et les religions de diverses cultures ne sont pas seulement une série de fables ou de contes moraux, mais des efforts délibérés pour expliquer et enregistrer les phénomènes vécus par les peuples anciens. Cela inclut des événements inhabituels et des rencontres qui ont pu leur sembler divins ou surnaturels, mais qui pourraient avoir été des interactions avec des êtres ou des civilisations technologiquement avancés.

4. **Les dieux devaient être réels :** Cette hypothèse s'appuie sur le concept de Néo-euhémérisme, un terme dérivé du philosophe grec Euḗmeros. Il s'agit de l'idée spéculative que les dieux et les personnages des mythologies anciennes n'étaient pas des êtres mythiques, mais plutôt de véritables entités humanoïdes. Dans une interprétation plus audacieuse, cette perspective suggère que ces entités pourraient être des humanoïdes extraterrestres. Ce concept non seulement reconfigure notre compréhension des récits religieux et mythologiques, mais nous oblige également à réévaluer notre perception de notre histoire, de notre univers et, en fin de compte, de nous-mêmes.

Chacune de ces hypothèses nous encourage à remettre en question la sagesse conventionnelle et à élargir notre perspective. Elles servent de piliers à une exploration audacieuse mais convaincante de notre passé, basée sur une appréciation du vaste potentiel de l'univers et du mystère complexe qu'est la vie elle-même. En embrassant ces hypothèses, nous nous équipons d'une lentille qui nous permet de revisiter nos textes anciens avec une curiosité renouvelée et un esprit ouvert, prêts à dévoiler des perspectives qui pourraient redéfinir notre compréhension de nos propres origines et destin.
